[美國之音] 美媒稱 中國可能面臨金融危機

美媒稱 中國可能面臨金融危機

中國新冠病毒疫情蔓延全球引起的恐慌導致美國股市連續暴跌至第4天。華爾街有媒體警告中國可能會因疫情發生金融危機。

“由於存在大量隔離和恐懼，可以預期未償還的貸款中很大部分進入了違約狀態。鑑於銀行資產相對於中國GDP的極端水平，這是釀成金融危機的配方。” 《市場觀察》（Market Watch）週二說。

“如果中國發生金融危機，全世界將受到嚴重影響。 銀行倒閉和貸款違約率將飆升，在全球銀行系統引發連鎖反應。”該報導接著說。

不過，美國西東大學商學院教授尹尊聲認為，現在是中國抗擊疫情的特殊時期，該報導有過度解讀之嫌，“中國在採取幾個手段來減少金融方面的壓力，一個還是發行貨幣，再一個就是降低利息。特別是對民營企業、用工比較明顯的企業，確實在放鬆銀根。這樣會減少對整個生產的衝擊。”

週四，中國國務院在2月初已設立為小企業的3000億元人民幣專項貸款基礎上又批准了5000億人民幣的再貸款。

週一，中國宣布，將增加對地方金融分支機構不良貸款的容忍度，鼓勵他們註銷一些壞的貸款以降低不良貸款的比率，同時加速為中小企業申請貸款的進程。

“中國有很大自由度可以避免金融危機的發生，”美國馬里蘭大學國際經濟系教授莫里奇（Peter Morici）對美國之音說，“因為他們知道問題所在，並能控制銀行，”他補充道。

但莫里奇教授認為，問題不在於中國有沒有政策工具，而在於“定於一尊”的中國國家主席習近平如何行事，“他們有資源來避免崩潰，但如果他們以因應新冠病毒的方式來做，就會崩潰。……遺憾的是習近平的行為就像1930年代的獨裁者，認為用宣傳就能解決問題。”

本周中共宣傳部門出版了10萬字的《大國戰“疫”》“集中反映習近平總書記作為大國領袖的為民情懷、使命擔當、戰略遠見和卓越領導力”。

其實，中國的疫情和復工情況都十分嚴峻。南華早報週四引述北京長江商學院的最新調查，“2月中國中小企業信心降至新低；調查結果顯示，中國實際經濟條件要比北京描述的官方版本暗淡。”

據財新網報導，截至2月26日，中國中小企業復工復產率為32.8%，但他們無處申領低息貸款。

總部在紐約的勞工權益組織《中國勞工觀察》執行主任李強對美國之音說，能複工的是少數，“工廠老闆覺得有風險，工人也不願意去。”

最近中國社會安全保障部出台復工期間感染新冠病毒不計為工傷的規定，李強說，這個不公平的的規定“等於把責任推給了工人，讓工人復工更難了。”

尹尊聲教授表示，中國經濟對這次疫情的衝擊的忍受力是兩個月，“如果整個停產不超過兩個月影響還是有限的。如果超過半年，下游企業就死掉了，就要剛快去找下家了，那麼中國作為供應鏈裡面一環的地位就會消失。這就會對中國有很大影響了。”

中共的宣傳並沒有使美國商界相信習近平領導下形勢一片大好。總部在芝加哥的克萊賽特資產管理公司（Cresset Capital Management）週三的報告說，美國的“商業決策者和政府政策制定者正重新考慮與世界第二大經濟體的關係。”報告說，美中貿易戰提出了問題，而此次新冠病毒疫情將觸發行動。

報告說，“日益增長的擔憂可能會導致供應鏈、貿易關係和金融交易的重新佈局，從而剝奪中國的未來增長。”

報告引述上海美國商會最近進行的一項調查，受訪109家公司中有近半表示供應鏈已被冠狀病毒破壞。經濟學家估計，中國第一季度的增長可能為負數。

報告說，“世界最終將從今天的冠狀病毒中復元。 然而，這種流行病對中國的最終影響可能遠遠超出短期經濟減速的範圍，而進入政府結構、政治控制和重新設定增長模式的領域。”

莫里奇教授說，北京要想避免危機發生，必須採取比現在更多的措施，“他們必須延展貸款、回購股份，並進行救助，如果他們想避免金融危機。如果經濟增長被腰斬（他估計今年中國的增長為3%），他們必須進行救助來避免金融危機的發生。而且他們必須迅速地行動、公開地行動，以維持信心。”。

莫里奇教授表示，這需要中國領導人有“一定程度的智慧，需要信任那些尋求與現在完全不同方式的金融顧問，才能擺脫困境。”

但他認為中國國家主席習近平不是這樣的人。 “習近平是個才智有限、渴望權力的人，他非常善於政治操控，霸凌別人，恐嚇別人。至於他能管好經濟？ 我不知道。”他說。

講左好多年

自己股爆就想攬炒

支那減息或者印銀紙都會推低匯率，美國貿易戰隱含內容係人民幣唔可以跌，雖然無講明匯率下限，不過普遍認為大約係7.2 左右，所以減息或印錢都會得罪美國

你會話在岸人民幣圍內做唔影響離岸就得，但如果支那金融真係可以分開離岸在岸，就唔會有國內違約但就影響全世界啦

希望習可以繼續做落去，佢係一個明君，會帶領中國人去天堂

Push

靚靚地贏

係唔係真支爆呀

支那人食草都唔怕 怕咩金融危機
真係唔覺得習近平會怕

有咩事咪印銀紙，造假數

我以為佢話國內違約係因為借左外債，報紙佬講的又唔講的

如果只係國內違約
全部國企銀行食就係

其實所謂國內違約嘅債 , 源頭都係美元 , 如果唔涉外匯 , 一野 write-off 就解決晒啦

我都係咁話